% Dies ist die Haupt-Datei zur Erzeugung der Präsentation zur Seminararbeit
% im Rahmen des Studienganges Scientific Programming
% von Philipp Harnisch (Matrikelnummer: 310 655 0)

\documentclass[12pt, ignorenonframetext, ngerman, presentation]{beamer}

\input{framework/configuration}
\date{} 
\DeclareCiteCommand{\cite}{}{}{}{}
%\usetheme{Singapore} % Create M3Connect-Theme
%\usecolortheme{seahorse}
%\logo{\includegraphics{images/m3_balken.png}} 
%\usetheme{Berkeley}
\usepackage{textpos}
\setbeamertemplate{headline}{%
	\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
	\node [anchor=north west, inner sep=0pt]  at (current page.north west)
	{\includegraphics[width=0.666\paperwidth]{images/m3_balken.png}};
	\end{tikzpicture}
	\vspace*{5em}
}
\setbeamertemplate{frametitle}
{
	\leavevmode
	\hbox{%
		\begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=1.8ex,dp=1ex]{frametitle}%
			\centering{\insertframetitle}
		\end{beamercolorbox}
	}%
}
\setbeamertemplate{footline}{}
\definecolor{Schwarz}{RGB}{0, 0, 0} % (rgb – 0, 0, 0) is nothing but black
\definecolor{Gruen}{RGB}{100, 180, 85}
\definecolor{Aquamarin}{RGB}{40, 170, 150}
\definecolor{Hellblau}{RGB}{0, 150, 210}
\definecolor{Grau}{RGB}{75, 75, 75}
\setbeamercolor{frametitle}{fg = Grau}
\setbeamercolor{title}{fg = Grau}

\setbeamercolor{item}{fg = Grau}
\setbeamercolor{subitem}{fg = Grau}
\setbeamercolor{subsubitem}{fg = Grau}
\setbeamertemplate{items}[circle]
\setbeamercolor{caption}{fg = Hellblau}
\setbeamercolor{caption name}{fg = Hellblau}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\let\chapter\section
\let\section\subsection
\let\subsection\subsubsection	
\let\addchap\addsec

\begin{document}
	\begin{frame}
	\titlepage
	\end{frame}

	\begin{frame}{Übersicht}
		\begin{itemize}%[<+->]
			\item Neurologische Grundlagen
			\item Grundlagen von KNN
			\item Konkretes Modell: Autoencoder
			\item Bewertung
			\item Ausblick
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\chapter{Motivation}
		\begin{frame}{Motivation}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Modellierung des menschlichen Gehirns
				\item Approximation komplexer Sachverhalte
				\item Hohe Parallelität
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Einsatzgebiete}
		\begin{itemize}%[<+->]
			\item Optimierung
			\item Sprachgenerierung
			\item Übersetzung
			\item Mustererkennung
			\item Klassifikation
			\item Zeitreihenanalysen
			\item Medizin (Diagnose)
		\end{itemize}
		\end{frame}

	\chapter{Neurologischer Hintergrund}
		\section{Neuronen}
			\begin{frame}{Aufbau eines Neurons}
				\begin{figure}[ht]
					\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/neuron.png}
					\caption[Neuron]{Neuron mit Beschriftung seiner Bestandteile, Quelle: de.wikipedia.org}
					\label{fig:neuron}
				\end{figure}
				%Nach Schätzungen besteht das menschliche Gehirn aus ungefähr $9 \cdot 10^{10}$ Neuronen.
				\Cite{wiki-nervenzelle}
			\end{frame}
%			\begin{frame}{Funktionen der Neuronenbestandteile}
%			\begin{description}%[<+->]
%				\item[Dendriten:] Empfangen von Impulsen 
%				\item[Zellkörper:] Bildung notwendiger Substanzen (beispielsweise Proteine) und das Aufsummieren der Impulse
%				\item[Neurit:] Weiterleiten von Impulsen
%			\end{description}
%			\end{frame}
		
		\section{Synapsen}
			\begin{frame}{Synapse}
%			Die Anzahl der Synapsen im Gehirn eines erwachsenen Menschen beträgt circa $10^{14}$. Bei einem einzelnen Neuron kann die Anzahl der Synapsen zwischen $1$ und $2 \cdot 10^{5}$ variieren.
			\Cite{wiki-synapse}
				\begin{itemize}%[<+->]
					\item Schnittstelle zwischen Neurit und Dendriten
					\item Übertragung in Form chemischer Botenstoffe
					\item Nach Übertragung Rückwandlung in elektrischen Impuls
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
		\section{Ablauf von Erregungsübertragung}
		\label{sec:ablauf_von_erregungsuebertragung}
%			\begin{frame}{Schwellenpotential}
%				Abhängig davon, ob die Summe der Erregungen in Form des elektrischen Potentials am Ort des Axonhügels das Schwellenpotential überschreitet, wird das Aktionspotential ausgelöst.
%			\end{frame}
			\begin{frame}{Summation von Impulsen}
				\begin{description}%[<+->]
					\item[Räumliche Summation:] Von mehreren Synapsen
					\item[Zeitliche Summation:] In kurzen Abständen von einer Synapse
				\end{description}
			\end{frame}
			\begin{frame}{Arten von Impulsen}
				\begin{description}%[<+->]
					\item[Exzitatorisch:] Stärkt Bildung eines Aktionspotentials
					\item[Inhibitorisch:] Hemmt Bildung eines Aktionspotentials
				\end{description}
			\end{frame}
		
		\section{Neuronale Netze}
		\label{sec:neuronales_netz}
			\begin{frame}{Neuronales Netz}
				\begin{itemize}%[<+->]
					\item Teil eines Nervensystems
					\item Verbund von Neuronen
					\item Weitergabe respektive Verarbeitung von Impulsen
				\end{itemize}
			\end{frame}
%			\begin{frame}{Konvergenz und Divergenz neuronaler Netze}
%				\begin{description}%[<+->]
%					\item[Divergenz:] Neuron gibt Impuls an mehrere Neuronen weiter
%					\item[Konvergenz:] Neuron erhält Impulse von mehreren Neuronen
%				\end{description}
%			\end{frame}
		
		\section{Lernvorgang}
		\label{sec:Lernvorgang}
			\begin{frame}{Lernvorgang}
				\begin{itemize}%[<+->]
					\item Bei Geburt sind alle Neuronen vorhanden (ohne Synapsen)
					\item Neuronen und Synapsen sind formbar (neuronale Plastizität)
					\item Nutzung von Synapsen verstärken deren Ausprägung (Gegenteil bewirkt Abschwächung)
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% basics
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\chapter{Grundlagen}
	\label{chap:grundlagen}
	\section{Künstliches Neuron}
	\label{sec:kuenstliches_neuron}
		\begin{frame}{Künstliches Neuron}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Grundlage von KNN
				\item Starke Vereinfachung
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Künstliches Neuron}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=1\linewidth]{images/kuenstliches_neuron.png}
				\caption[Künstliches Neuron]{Künstliches Neuron mit Beschriftung seiner Bestandteile, Quelle:\,de.wikipedia.org (Indizes wurden nachträglich vereinfacht)}
				\label{fig:kuenstliches_neuron}
			\end{figure}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Umsetzung des Schwellenwertes als on-Neuron}
			\begin{itemize}%%[<+->]
				\item Weiterer Eingabewert $x_0 = 1$
				\item Gewichtung $w_{0} = -\Theta$
				\item Gesonderte Behandlung entfällt: $o = \varphi(net)$
			\end{itemize}
			\Cite{wiki-kuenstliches_neuronales_netz} \Cite{transferfunktionen}
		\end{frame}
	
	\subsection{Übertragungsfunktion}
	\label{subsec:uebertragungsfunktion}
		\begin{frame}{Übertragungsfunktion}
			\begin{itemize}%%[<+->]
				\item $ \Sigma: (\mathbb{R}^{n}, \mathbb{R}^{n}) \rightarrow \mathbb{R} $
				\item Eingaben sind $\vec{x}$ und $\vec{w}$
				\item Ausgabe ist $net$
				\item Übliche Übertragungsfunktionsdefinition ist $ net = \Sigma(\vec{x}, \vec{w}) = \langle\vec{x}, \vec{w}\rangle = \vec{x}^{\top} \cdot \vec{w} $
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\subsection{Aktivierungsfunktion}\dfrac{num}{den}
	\label{subsec:aktivierungsfunktion}
		\begin{frame}{Aktivierungsfunktion}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item $ \varphi: \mathbb{R} \rightarrow O $
				\item Eingabe ist $net$
				\item Ausgabe ist $o$
				\item Üblicherweise gilt ${O}\,=\,[0,\,1]$ (andere Definitionen der Ergebnismenge sind denkbar)
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Sigmoide Aktivierungsfunktionen}
			%Durch ihre streng monotone Steigung, Stetigkeit und Differenzierbarkeit sind diese von besonderer Bedeutung für die sogenannten Backpropagation-Netze: $\varphi_\beta(net) = \frac{1}{1 + e^{- \beta \cdot net}}$.
			$$ \varphi_\beta(net) = \frac{1}{1 + e^{- \beta \cdot net}} $$
			\definecolor{col1}{rgb}{0.3921,0.7031,0.3320} 
			\definecolor{col2}{rgb}{0.1563,0.6641,0.5859}  
			\definecolor{col3}{rgb}{0.0000,0.5859,0.8203} 
			\definecolor{col4}{rgb}{0.0000,0.4102,0.7031} 
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
					\begin{axis}[
					axis x line=center,
					axis y line=center,
					xtick={-1,0,1},
					ytick={-1,0,1},
					xlabel={$net$},
					ylabel={$o$},
					xlabel style={right},
					ylabel style={above},
					ymin=-2,
					ymax=2,
					xmin=-2,
					xmax=2,
					grid=major,
					style={ultra thick},
					legend entries={$\beta = 1$, $\beta = 5$, $\beta = 10$},
					]
					\addplot [
					col4,
					domain=-2:2,
					]
					{1 / (1 + exp(- (x * 1)))};
					\addplot [
					col1,
					domain=-2:2,
					samples=201,
					]
					{1 / (1 + exp(- (x * 5)))};
					\addplot [
					col2,
					domain=-2:2,
					samples=201,
					]
					{1 / (1 + exp(- (x * 10)))};
					\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Stückweise definierte Aktivierungsfunktion}
			\definecolor{col1}{rgb}{0.3921,0.7031,0.3320} 
			\definecolor{col2}{rgb}{0.1563,0.6641,0.5859}  
			\definecolor{col3}{rgb}{0.0000,0.5859,0.8203} 
			\definecolor{col4}{rgb}{0.0000,0.4102,0.7031} 
			$$ \varphi(net) = \begin{cases}
			net \leqslant -0.5 & 0\\
			-0.5 < net \leqslant 0.5 & net + 0.5\\
			net > 0.5 & 1\\
			\end{cases} $$
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
					\begin{axis}[
					axis x line=center,
					axis y line=center,
					xtick={-1,0,1},
					ytick={-1,0,1},
					xlabel={$net$},
					ylabel={$o$},
					xlabel style={right},
					ylabel style={above},
					ymin=-2,
					ymax=2,
					xmin=-2,
					xmax=2,
					grid=major,
					style={ultra thick},
					]
					\addplot [
					col2,
					domain=-2:-0.5,
					]
					{0};
					\addplot [
					col2,
					domain=-0.5:0.5,
					]
					{x + 0.5};
					\addplot [
					col2,
					domain=0.5:2,
					]
					{1};
					\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Schwellenwert-Aktivierungsfunktion}
			Es gelte ${O} = \{0, 1\}$ und $\varphi(net) = \begin{cases}
			net \leqslant 0 & 0\\
			net > 0 & 1\\
			\end{cases}$.
			\definecolor{col1}{rgb}{0.3921,0.7031,0.3320} 
			\definecolor{col2}{rgb}{0.1563,0.6641,0.5859}  
			\definecolor{col3}{rgb}{0.0000,0.5859,0.8203} 
			\definecolor{col4}{rgb}{0.0000,0.4102,0.7031} 
			\begin{figure}[H]
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
					\begin{axis}[
					axis x line=center,
					axis y line=center,
					xtick={-1,0,1},
					ytick={-1,0,1},
					xlabel={$net$},
					ylabel={$o$},
					xlabel style={right},
					ylabel style={above},
					ymin=-2,
					ymax=2,
					xmin=-2,
					xmax=2,
					grid=major,
					style={ultra thick},
					]
					\addplot [
					col3,
					domain=-2:0,
					]
					{0};
					\addplot [
					col3,
					domain=0:2,
					]
					{1};
					\end{axis}
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\end{figure}
		\end{frame}

	\section{Fehlerfunktion}
	\label{sec:fehler_funktion}
		\begin{frame}{Fehlerfunktion}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item $ f : \mathbb{R}^{n} \rightarrow \mathbb{R}, n \in \mathbb{N} $
				\item Essentiell beim sogenannten überwachten Lernen
				\item Metrik zur Interpretation von Abweichungen
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Beispiele für Fehlerfunktionen}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item $ f_\text{L1}(y, o) = \sum_{i=1}^{n} | y_i - o_i | $
				\item $ f_\text{L2}(y, o) = \sum_{i=1}^{n} ( y_i - o_i )^2 $ 
			\end{itemize}
		\end{frame}

	\section{Künstliche Neuronale Netze}
		\begin{frame}{Künstliche neuronale Netze}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Verbund künstlicher Neuronen
				\item Verschiedene Netztopologien - Anordnung zumeist in Schichten
				\item Unterschiedliche Lehrmethoden
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Einlagiges Perzeptron}
			\[ o = \varphi(
			{\begin{pmatrix}
				w_0 &
				w_1 &
				\ldots &
				w_n\\
				\end{pmatrix}}%^{\top}
			\cdot
			\begin{pmatrix}
			1\\
			x_1\\
			\ldots\\
			x_n\\
			\end{pmatrix}
			)
			\]
			\begin{figure}
				\begin{minipage}[c]{0.57\textwidth}
					\centering\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/perzeptron.png}
				\end{minipage}\hfill
				\begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
					\caption[Einlagiges Perzeptron]{Ein einlagiges Perzeptron, Quelle: commons.wikimedia.org}
					\label{fig:perzeptron}
				\end{minipage}
			\end{figure}
%			\begin{figure}[H]
%				\begin{center}
%					\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/perzeptron.png}
%					\caption[Einlagiges Perzeptron]{Ein einlagiges Perzeptron, Quelle: commons.wikimedia.org}
%					\label{fig:perzeptron}
%				\end{center}
%			\end{figure}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Mehrlagiges Perzeptron}
			%Mehrlagige Perzeptren, bei dem alle Neuronen einer Schicht genau mit jedem Neuron der nächsten Schicht verbunden sind, werden auch als vorwärtsgerichtete Netze (Feedforward-Netze) bezeichnet.
			\begin{figure}
				\begin{minipage}[c]{0.67\textwidth}
					\includegraphics[width=1\linewidth]{images/mehrlagiges_perzeptron.png}
				\end{minipage}\hfill
				\begin{minipage}[c]{0.3\textwidth}
					\caption[Mehrlagiges Perzeptron]{Ein mehrlagiges Perzeptron, Quelle: de.wikipedia.org}
					\label{fig:mehrlagiges_perzeptron}
				\end{minipage}
			\end{figure}
%			\begin{figure}[H]
%				\begin{center}
%					\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/mehrlagiges_perzeptron.png}
%					\caption[Mehrlagiges Perzeptron]{Ein mehrlagiges Perzeptron, Quelle: de.wikipedia.org}
%					\label{fig:mehrlagiges_perzeptron}
%				\end{center}
%			\end{figure}
		\end{frame}
	
	\section{Lernen eines künstlichen neuronalen Netzes}
		\begin{frame}{Lernen eines KNN}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Erzeugen und Löschen von Neuronen
				\item Erzeugen und Löschen von Verbindungen
				\item Anpassung der Übertragungsfunktion
				\item Anpassung der Aktivierungsfunktion
				\item Anpassung von Verbindungsausprägungen (Gewichte)
				\item Anpassung des Schwellenwertes% (beispielsweise in Form von Anpassung der Bias-Gewichte)
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Lernparameter $\eta$}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item $\eta \in [0, 1)$
				\item Entscheidet über das Maß an Veränderungen (üblicherweise der Gewichtungen)
				\item Soll Konvergenz des Lernprozesses sicherstellen
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Lernphasen}
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Trainingsphase: Lernen anhand von Lehrdaten
				\item Testphase: Prüfung des Lehrerfolges (Generalisierung) vom KNN anhand untrainierter Daten
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Lernstrategien}
			\begin{description}%[<+->]
				\item[Überwachtes Lernen:] Ergebnis bekannt
				\item[Bestärkendes Lernen:] Positive und negative Belohnungen%, approximierte Kostenfunktion
				\item[Unüberwachts Lernen:] Keine Zielergebnisse oder Belohnungen aus Umwelt
			\end{description}
			\Cite{wiki-kuenstliches_neuronales_netz}
		\end{frame}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% different types
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\chapter{Vorstellung spezifischer Modelltypen}
	\label{chap:different_types}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% AUTO ENCODER
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Autoencoder}
\label{auto_encoder}
\begin{frame}{Autoencoder}
\begin{itemize}%[<+->]
	\item Unüberwachtes Lernen
	\item Vorwärtsgerichtet
	\item Dimensionsreduktion% (beispielsweise zur Visualisierung)
\end{itemize}
\Cite{auto_encoder}
\end{frame}	
\begin{frame}{Topologie des Autoencoder}
\begin{itemize}%[<+->]
	\item Mindestens drei Schichten
	\item Eingabe- und Ausgabeschicht selber Größe und Bedeutung
	\item Innere Zwischenschicht erheblich kleiner
	\item \glqq{}fully connected\grqq{}
\end{itemize}
\Cite{auto_encoder}\Cite{auto_encoder_und_convolutional_neural_networks}
\end{frame}
%\begin{frame}{Überwachte Lehrmethode?}
%Trotz des Einsatzes einer überwachten Lernstrategie wird bei Autoencodern von einem unüberwachten künstlichen neuronalen Netz gesprochen, da die Eingabedaten bereits den gewünschten Ausgabedaten entsprechen und somit keine zusätzlichen Informationen über den Sachverhalt erforderlich sind.
%\Cite{auto_encoder}
%\end{frame}
\begin{frame}{Autoencoder mit drei versteckten Schichten}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/auto_encoder.png}
		\caption[Autoencoder]{Autoencoder mit drei versteckten Schichten, Quelle: matthias-scholz.de}
		\label{img:auto_encoder}
	\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

%\subsection{Definitionen}
%\label{auto_encoder_defs}
%\begin{frame}{Definitionen}
% \begin{itemize}%[<+->]
% 	\item Übertragungsfunktion $\Sigma$ ist Skalarprodukt-Aktivierung
% 	\item Aktivierungsfunktion $\varphi$ ist komponentenweise sigmoide Funktion mit $\beta = 1$
% 	\item $W_i$ ist die Gewichtungsmatrix der $i$-ten Schicht
% 	\item Fehler $E$ wird berechnet als $E = \frac{1}{2} \sum_{k=1}^{d}{(x_{k} - \hat{x}_{k})^2} = \frac{1}{2} {\lVert x - \hat{x} \rVert}^{2}$
% \end{itemize}
%\Cite{auto_encoder} \Cite{auto_encoder_und_convolutional_neural_networks}
%\Cite{backpropagation_example} \Cite{backpropagation_algorithm}
%\end{frame}

\subsection{Netzdurchlauf}
\label{auto_encoder_ablauf}
\begin{frame}{Netzdurchlauf (drei Schichten)}
\begin{itemize}%[<+->]
	\item Gewichtsmatrizen $W_1$ und $W_2$ zufällig initialisieren
	\item Training mit repräsentativer Teilmenge von Eingaberaum $X$
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{Kodieren und Dekodieren}
\[ z = \varphi(
W_1
\cdot
x
) 
= \varphi(
{\begin{pmatrix}
	w_{110} & w_{111} & \ldots & w_{11d}\\
	\vdots & \ddots & \ddots & \vdots\\
	w_{1p0} & w_{1p1} & \ldots & w_{1pd}\\
	\end{pmatrix}}
\cdot
\begin{pmatrix}
1\\
x_1\\
\ldots\\
x_d\\
\end{pmatrix}
)
\]

\[ \hat{x} = \varphi(
W_2
\cdot
z
) 
= \varphi(
{\begin{pmatrix}
	w_{210} & w_{211} & \ldots & w_{21p}\\
	\vdots & \ddots & \ddots & \vdots\\
	w_{2d0} & w_{2d1} & \ldots & w_{2dp}\\
	\end{pmatrix}}
\cdot
\begin{pmatrix}
1\\
z_1\\
\ldots\\
z_p\\
\end{pmatrix}
)
\]
\end{frame}
\begin{frame}{Kodieren und Dekodieren}
Insgesamt:
\[ \hat{x} = \varphi(
W_2
\cdot
\varphi(
W_1
\cdot
x
)
) \] 
\small{
\[ = \varphi(
{\begin{pmatrix}
	w_{210} & w_{211} & \ldots & w_{21p}\\
	\vdots & \ddots & \ddots & \vdots\\
	w_{2d0} & w_{2d1} & \ldots & w_{2dp}\\
	\end{pmatrix}}
\cdot
\varphi(
{\begin{pmatrix}
	w_{110} & w_{111} & \ldots & w_{11d}\\
	\vdots & \ddots & \ddots & \vdots\\
	w_{1p0} & w_{1p1} & \ldots & w_{1pd}\\
	\end{pmatrix}}
\cdot
\begin{pmatrix}
1\\
x_1\\
\ldots\\
x_d\\
\end{pmatrix}
)
\]
}
\end{frame}
\begin{frame}{Minimierungsziel}
Minimierungsziel für Fehler $x - \hat{x}$ nach Methode der kleinsten Quadrate:
\[
\begin{split}
f_\text{L2}(x, \hat{x}) & = \sum_{i=1}^{n}{(x_i - \hat{x}_i)^2} \\
& = \sum_{i=1}^{n}{(x_i - (\Phi_{\text{gen}} \circ \Phi_{\text{extr}})(x_i))^2} \\
& = \sum_{i=1}^{n}{(x_i - \varphi(W_2 \cdot \varphi(W_1 \cdot x_i)))^2} \\
& \rightarrow min\\
\end{split}
\]
\Cite{auto_encoder} \Cite{auto_encoder_und_convolutional_neural_networks}
\end{frame}

\subsection{Lernen mit Backpropagation}
\label{auto_encoder_lernen}
\begin{frame}{Lernen mit Backpropagation}
\begin{itemize}%[<+->]
	\item Durchlaufen aller Elemente $x$ aus Trainingsmenge $M \subset X$
	\item Berechnen des Fehlers
	\item Berechnen des Anteils der Neuronen am Fehler
	\item Anpassung der Gewichte (ihrem Fehleranteil entsprechend)
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Fehleranteil $\delta_2j$ (Neuron)}
\[
\begin{split}
\delta_2j & = \frac{\partial E}{\partial net_{2j}} = \frac{\partial E}{\partial \hat{x}_j} \cdot \frac{\partial \hat{x}_j}{\partial net_{2j}} \\
& = \frac{\partial (\frac{1}{2}(x_1 - \hat{x}_1)^2 + \ldots + \frac{1}{2}(x_d - \hat{x}_d)^2)}{\partial \hat{x}_j} \cdot \frac{\partial \hat{x}_j}{\partial net_{2j}} \\
& = \frac{\partial \frac{1}{2}(x_j - \hat{x}_j)^2}{\partial \hat{x}_j} \cdot \frac{\partial \hat{x}_j}{\partial net_{2j}} \\
& = \frac{\partial \frac{1}{2}(x_j - \hat{x}_j)^2}{\partial \hat{x}_j} \cdot \frac{\partial \frac{1}{1 + e^{-net_{2j}}}}{\partial net_{2j}} \\
& = (\hat{x}_j - x_j) \cdot (\hat{x}_j)(1 - \hat{x}_j)\\
\end{split}
\]
\end{frame}
%\begin{frame}{Fehleranteil $\delta_1j$ berechnen}
%\[
%\begin{split}
%\delta_1j & = \frac{\partial E}{\partial net_{1j}} = \frac{\partial E}{\partial z_j} \cdot \frac{\partial z_j}{\partial net_{1j}} \\
%& = \frac{\partial (\frac{1}{2}(x_1 - \hat{x}_1)^2 + \ldots + \frac{1}{2}(x_d - \hat{x}_d)^2)}{\partial z_j} 
%\cdot \frac{\partial \frac{1}{1 + e^{-net_{1j}}}}{\partial net_{1j}} \\
%& = (\frac{\partial (\frac{1}{2}(x_1 - \hat{x}_1)^2 + \ldots + \frac{1}{2}(x_d - \hat{x}_d)^2)}{\partial z_j}) \cdot (z_j)(1 - z_j) \\
%\end{split}
%\]
%\end{frame}
\begin{frame}{Fehleranteil $\delta_1j$ (Neuron)}
\footnotesize{
\[
\begin{split}
\delta_1j & = (\frac{\partial (\frac{1}{2}(x_1 - \hat{x}_1)^2 + \ldots + \frac{1}{2}(x_d - \hat{x}_d)^2)}{\partial z_j}) \cdot (z_j)(1 - z_j)\\
& = (\sum_{l = 1}^{d}{ 
	\frac{\partial \frac{1}{2}(x_l - \hat{x}_l)^2}{\partial \hat{x}_l} 
	\cdot \frac{\partial \hat{x}_l}{\partial net_{2l}}
	\cdot \frac{\partial net_{2l}}{\partial z_j} 
}) \cdot (z_j)(1 - z_j)\\
& = (\sum_{l = 1}^{d}{ 
	\frac{\partial \frac{1}{2}(x_l - \hat{x}_l)^2}{\partial \hat{x}_l} 
	\cdot \frac{\partial \hat{x}_l}{\partial net_{2l}}
	\cdot \frac{\partial (w_{2l0}\cdot 1 +\ldots+ w_{2lp}\cdot z_p)}{\partial z_j} 
}) \cdot (z_j)(1 - z_j)\\
& = (\sum_{l = 1}^{d}{ 
	\frac{\partial \frac{1}{2}(x_l - \hat{x}_l)^2}{\partial \hat{x}_l} 
	\cdot \frac{\partial \hat{x}_l}{\partial net_{2l}}
	\cdot w_{2lj}
}) \cdot (z_j)(1 - z_j)\\
& = (\sum_{l = 1}^{d}{ 
	\delta_{2l}
	\cdot w_{2lj}
}) \cdot (z_j)(1 - z_j)\\
\end{split}
\]
}
\end{frame}
\begin{frame}{Fehleranteil $\Delta_{ijk}$ (Gewicht)}
\[
\begin{split}
\Delta_{2jk} & = \eta \cdot \delta_{2j} \cdot \frac{\partial net_{2j} }{\partial w_{2jk}} \\
& = \eta \cdot \delta_{2j} \cdot \frac{\partial (w_{2j0}\cdot 1 +\ldots+ w_{2jp}\cdot z_p) }{\partial w_{2jk}} \\
& = \eta \cdot \delta_{2j} \cdot z_k\\
\end{split}
\]

\[
\begin{split}
\Delta_{1jk} & = \eta \cdot \delta_{1j} \cdot \frac{\partial net_{1j} }{\partial w_{1jk}} \\
& = \eta \cdot \delta_{1j} \cdot \frac{\partial (w_{1j0}\cdot 1 +\ldots+ w_{1jd}\cdot x_d) }{\partial w_{1jk}} \\
& = \eta \cdot \delta_{1j} \cdot x_k\\
\end{split}
\]
\end{frame}
\begin{frame}{Anpassungen der Gewichte mit Delta-Regel}
\[ w_{ijk} \leftarrow w_{ijk} - \Delta_{ijk}\]
\Cite{backpropagation_example} \Cite{backpropagation_algorithm}
\end{frame}

\subsection{Beispiel}
\label{auto_encoder_example}
\begin{frame}{Beispiel: Denoising Autoencoder}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\linewidth]{images/denoising-example.png}
		\caption[Entrauschender Autoencoder]{Entrauschender Autoencoder, welcher störhafte Eingaben rekonstruiert, Quelle: towardsdatascience.com}
		\label{fig:handwritten_denoising_autoencoder}
	\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Bewertung}
\label{autoencoder_bewertung}
\begin{frame}{Bewertung Autoencoder}
\begin{itemize}%[<+->]
	\item Simples Modell
	\item Für Visualisierung, Bilderkennung, Rekonstruktion geeignet
	\item Bei einer Zwischenschicht und linearen Aktivierungsfunktion ähnliche Ergebnisse zur Hauptkomponentenanalyse
\end{itemize}
\Cite{auto_encoder}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% RECURRENT NEURAL NETWORKS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Rekurrente neuronale Netze}
%\label{rnn}
%\begin{frame}{Rekurrente neuronale Netze}
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Verbindungen zur nächsten Schicht
%	\item Verbindungen zur eigenen (oder vorherigen) Schicht
%	\item Lernverhalten für Eingabesequenzen wird erzeugt
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Anwendungsbeispiele RNN}
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Marktprognosen
%	\item Texterzeugung
%	\item Spracherkennung
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Kombinationen von Ein- und Ausgabesequenzen}
%\small{
%\begin{description}%[<+->]
%	\item[Ein Eingabevektor, ein Ausgabevektor:] Approximieren einer Funktion (\textbf{kein RNN benötigt})
%	\item[Ein Eingabevektor, mehrere Ausgabevektoren:] Erstellen von Bildunterschriften (ein Bild, eine Sequenz von Wörtern)
%	\item[Mehrere Eingabevektoren, ein Ausgabevektor:] Grammatikprüfung (eine Sequenz von Wörtern, ein Wahrheitswert)
%	\item[Mehrere Eingabevektoren, mehrere Ausgabevektoren (synchron):] Erstellen von Videountertiteln (eine Sequenz von Bildern, eine Sequenz von Untertiteln)
%	\item[Mehrere Eingabevektoren, mehrere Ausgabevektoren (nicht-synchron):] Übersetzung von Texten (zwei Sequenzen von Wörtern)
%\end{description}
%}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Topologien von RNN}
%\begin{figure}[htb]
%	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/rnn_relations.png}
%	\caption[Rekurrente Netz-Architekturen]{Auswahl verschiedener Netz-Architekturen rekurrenter neuronaler Netze, Quelle: karpathy.github.io}
%	\label{fig:rnn_relations}
%\end{figure}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Rückkopplungsarten von RNN}
%\begin{description}%[<+->]
%	\item[Direkte Rückkopplung:] Ein Neuron verwendet seine eigene Ausgabe als zusätzliche Eingabe.
%	\item[Indirekte Rückkopplung:] Ein Neuron leitet seine Ausgabe an ein Neuron der vorherigen Schicht.
%	\item[Seitliche Rückkopplung:] Ein Neuron leitet seine Ausgabe an ein anderes Neuron derselben Schicht weiter.
%\end{description}
%\end{frame}
%
%\subsection{Netzdurchlauf}
%\label{subsec:rnn_netzdurchlauf}
%\begin{frame}{Definitionen}
%Wichtig für das Verständnis ist, dass innerhalb einer Sequenz für jeden Zeitschritt die Gewichtungen gleich bleiben, sie sind also unabhängig von $t$.
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Gewichtsmatrizen sind zufällig initialisiert
%	\item Ausgaben berechnen sich ähnlich wie bei gewöhnlichen RNN
%	\item Zusätzlich zu Eingabevektor fließt Ausgabe derselben Schicht (aus vorherigem Zeitschritt) ein: $ s_t = \varphi(W\cdot x_t + U\cdot s_{t-1}) $
%	\item $U$ beschreibt den Einfluss des \glqq{}Gedächtnisses\grqq{}
%\end{itemize}
%\Cite{rnn_tutorial_introduction}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Mögliche Darstellungen der Rekursion}
%\begin{figure}[htb]
%	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/rnn_unfold.png}
%	\caption[Ausgeklapptes rekurrentes neuronales Netz]{Rekurrentes neuronales Netz, welches zur Veranschaulichung ausgeklappt wurde, Quelle: www.wildml.com}
%	\label{fig:rnn_unfold}
%\end{figure}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Definition des ersten Zeitschrittes?}
%Im ersten Schritt liegen noch keine ehemaligen Ausgaben der Zwischenschicht vor. Anschaulich kann das erste Glied der Folge nicht durch vorherige beeinflusst werden, da diese nicht existieren. Daher ist $s^0$ wie folgt definiert:
%\[ s^{0} = 
%\begin{pmatrix}
%s^0_{1}=0\\
%\vdots\\
%s^0_p=0\\
%\end{pmatrix}
%\]
%\end{frame}
%\begin{frame}{Berechnen der Ausgabe eines Zeitschrittes}
%\[ o^t = \varphi(V \cdot s^t) \]
%\Cite{rnn_tutorial_introduction}
%\end{frame}
%
%\subsection{Lernen mit Backpropagation}
%\begin{frame}{Backpropagation through time}
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Netzdurchlauf und Berechnen des totalen Fehlers $E$
%	\item Zuordnung der Fehleranteile zu den Neuronen \glqq{}rückwärts\grqq{}
%	\item Anpassung der Gewichtsmatrizen
%	\begin{figure}[htb]
%		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/rnn_unfold.png}
%		\caption[Ausgeklapptes rekurrentes neuronales Netz]{Rekurrentes neuronales Netz, welches zur Veranschaulichung ausgeklappt wurde, Quelle: www.wildml.com}
%	\end{figure}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Backpropagation through time}
%\begin{figure}[htb]
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/rnn-bptt-with-gradients.png}
%	\caption[Rekursiver Fehleranteil]{Visualisierung der Backpropagation am Beispiel des Fehlers $E^3$, Quelle: www.wildml.com}
%	\label{fig:rnn_example_error_part}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%\subsection{Beispiel}
%\label{rnn_example}
%\begin{frame}{Beispiel: RNN - Vorschlagen von Programmcode}
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Befehl oder größerer Bereich des Quellcodes als Sequenz von aufeinanderfolgenden Buchstaben
%	\item Training mit Linux-Quellcode (474 MB)
%	\item Syntax und Einrückungspraktiken wurden erfolgreich erlernt
%\end{itemize}
%\Cite{andrej_karpathy}
%\end{frame}
%\begin{frame}[fragile, allowframebreaks]{Vom RNN Generierter Code}
%\begin{figure}[H]%
%	{\scriptsize
%\begin{lstlisting}[frame=trBL, breaklines=true, label={lst:rnn_code}]
%/*
%* Increment the size file of the new incorrect UI_FILTER group information
%* of the size generatively.
%*/
%static int indicate_policy(void)
%{
%  int error;
%  if (fd == MARN_EPT) {
%    /*
%    * The kernel blank will coeld it to userspace.
%    */
%    if (ss->segment < mem_total)
%      unblock_graph_and_set_blocked();
%    else
%      ret = 1;
%    goto bail;
%  }
%  segaddr = in_SB(in.addr);
%  selector = seg / 16;
%  setup_works = true;
%  for (i = 0; i < blocks; i++) {
%    seq = buf[i++];
%    bpf = bd->bd.next + i * search;
%    if (fd) {
%      current = blocked;
%    }
%  }
%  rw->name = "Getjbbregs";
%  bprm_self_clearl(&iv->version);
%  regs->new = blocks[(BPF_STATS << info->historidac)] | PFMR_CLOBATHINC_SECONDS << 12;
%  return segtable;
%}
%\end{lstlisting}
%	}
%	\caption[Von rekurrentem neuronalen Netz generierter C-Code]{Von rekurrentem neuronalen Netz generierter C-Code, Quelle: karpathy.github.io}
%	\label{fig:rnn_code}
%\end{figure}
%\end{frame}
%
%\subsection{Bewertung}
%\begin{frame}{Bewertung RNN}
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Notwendig für Sequenzen von Ein- oder Ausgaben
%	\item Durch Rekursion steigt Rechenaufwand schnell an
%	\item \glqq{}Verschwindender\grqq{} respektive \glqq{}explodierender\grqq{} Gradient durch Multiplikation vieler Faktoren (auch bei sehr tiefen normalen KNN)
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}{\glqq{}Explodierender\grqq{} Gradient (vanishing gradient)}
%Lösungen:
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Durchführung von Backpropgation in mehreren Etappen für begrenzte Anzahl an Rekursionsschritten (truncated backpropagation through time)
%	\item Herstellen einer Grenze für die Gradientennorm
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\begin{frame}{\glqq{}Verschwindender\grqq{} Gradient (exploding gradient)}
%\begin{itemize}%[<+->]
%	\item Keine simple Modifikation ausreichend zum Beheben
%	\item Alternative Architektur zu den RNN: LSTM (long short-term memory) ist eine rekurrente Netzarchitektur, welche als Antwort auf das Problem gilt
%\end{itemize}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SELF ORGANIZING MAPS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\input{content/different_types/self_organizing_maps}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% conclusion
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\chapter{Allgemeine Bewertung}
	\label{chap:bewertung}
%	\section{Vergleich von künstlichen neuronalen Netzen mit dem menschlichen Gehirn}
%	\label{sec:vergleich_knn_und_gehirn}
%		\begin{frame}{Vergleich von KNN und Gehirn}
%			\footnotesize{
%			\begin{table}[h]
%				\begin{center}
%					\begin{tabular}[t]{lll}
%						\toprule
%						\textbf{Eigenschaft} & \textbf{Gehirn} &	\textbf{Computer}\\
%						\midrule
%						Präzision&	mäßig&	hoch\\
%						Numerisch präzise Berechnung&	schlecht&	gut\\
%						Fehlerloses Speichern von Daten	&schlecht&	gut\\
%						\midrule
%						Parallelität&	hoch&	niedrig\\
%						Fehlertoleranz	&hoch&	niedrig\\
%						Erkennen von Mustern&	gut&	schlecht\\
%						Rekonstruktion verrauschter Daten&	gut	&schlecht\\
%						Verallgemeinern von Beispielen&	gut&	schlecht\\
%						Ausnutzen von Ähnlichkeiten	&ja	&nein\\
%						Selbstorganisation	&ja&	bisher nicht\\
%						\bottomrule
%					\end{tabular}
%				\end{center}
%			\end{table}
%			}
%			\cite{informationsverarbeitung_im_menschlichen_gehirn}
%		\end{frame}

	\section{Ungeeignete Probleme}
	\label{sec:ungeeignete_probleme}
		\begin{frame}{Ungeeignete Probleme}
			%Noch keine zufriedenen Resultate von KNN bei:
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Vorhersage von Zufalls- oder Pseudozufallszahlen
				\item Faktorisierung großer Zahlen
				\item Aussage bei großen Zahlen, ob diese prim sind
				\item Entschlüsseln von verschlüsselten Texten
				\item Probleme, dessen direkter Lösungsweg bekannt ist
			\end{itemize}
		\end{frame}
%		\begin{frame}{Ungeeignete Probleme}
%			Bei Problemen, die mit einem Algorithmus exakt gelöst werden können, wird eine Approximation durch das abstrakte Modell der KNN nicht benötigt.
%		\end{frame}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% outlook
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\chapter{Ausblick}
	\label{chap:ausblick}
%		\begin{frame}{Ausblick}
%			Durch weitere Forschung und steigende Rechenleistung werden KNN immer mehr an Relevanz gewinnen.
%		\end{frame}
		\begin{frame}{Ausblick}
			%KNN sind auf dem Weg, wichtige Bestandteile der IT-Administration zu werden. Damit ist denkbar, dass KNN-Modelle in ihren verschiedenen Varianten über alle Branchen hinweg Nutzung finden werden. 
			\begin{itemize}%[<+->]
				\item Steigende Rechenleistung
				\item Intensive Forschung
				\item Anstieg von Einsatz
				\item Nutzung im immer mehr Gebieten
			\end{itemize}
			\cite{monitoring_lernt_selbst}
		\end{frame}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% bibliography
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\begin{frame}[allowframebreaks]{Literatur}
	\printbibliography
	\end{frame}
	
\end{document}